%@metapost:estgrenoble2002.mp
%@Titre: Groupe Est -- 2002
\par\compo{2}{estgrenoble2002}{1}{
La Terre est assimilée à une sphère de rayon 6\,370~km.
\begin{myenumerate}
\item On considère le plan perpendiculaire à la ligne des pôles $(NS)$
  et équidistant de ces deux pôles. L'intersection de ce plan avec la
  Terre s'appelle l'\'Equateur.

Calculer la longueur de l'\'Equateur.
\item On note $O$ le centre de la Terre et $G$ un point de l'\'Equateur.

On considère deux points $A$ et $B$ situés en Afrique sur
l'\'Equateur. Ces points sont disposés comme l'indique le schéma
ci-contre.

On sait que $\widehat{GOA}=42$\degres\ et $\widehat{GOB}=9$\degres.

Calculer la longueur de l'arc AB, portion de l'\'Equateur située en
Afrique.
\end{myenumerate}
}